<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news2-00-07-24" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news2-00-07-24.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 00-07-24</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>00-07-24</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>বাম রাজত্ব
দুর্নীতি ও সন্ত্রাস: বড় শরিককই ফর দুষল সি পি আই</p>

<p>
 
 
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
 
 
 

 
 
<gap desc="illustration"></gap>দলীয় মুখপত্র সাম্যবাদীত আগই
সরব হয়ছিল সি পি আই, কলকাতায় দলর রাজ্য পরিষদর দুদিন বাপী বৈঠক তারা ফর বিষাদগার
করছ সি পি এম এর বিরুদ্ধ। বলা হয়ছ, বাম শাসন দুর্নীতি রাজ্য একটি প্রতিষ্ঠানিক চহারা
পয় গছ। শুধু প্রশাসনই নয়, সমাজর সমস্ত স্তরই দুর্নীতির মিশ্রণ ঘটছ। এবং এর জন্য
সি পি এম ই মাটামুটি দায়ী। বৈঠক দল য গাপন নাট নিয়ছ, তাত বলা হয়ছ, সি পি
এম নতাদর অসংযত জীবনযাপন এখন জনসমক্ষ উন্মুক্ত হয় পড়ছ। রাজ্যর মানুষর মধ্য
প্রতিষ্ঠানবিরাধী মনাভাব বাড়ছ। কিন্তু সি পি এম সম্বন্ধ সাধারণ মানুষর মন য বিতৃষ্ণা
দখা দিয়ছ, তার জন্য কবল ওই প্রতিষ্ঠান বিরাধী মনাভাবক দাষারাপ করাটা উচিত হব
না। সি পি এম-এর মধ্য ক্রমবর্ধমান দুর্নীতি, পক্ষপাতিত্ব, সাধারণ মানুষর জীবন প্রাথমিক
সুবিধাটুকু দিতও বামফ্রন্টর ব্যর্থতা, এই সমস্ত কিছুই মানুষর বাম বিরাধিতার জন্য
দায়ী। এ যাবত্ প্রায় সমস্ত নির্বাচন সি পি এম-এর অর্থ ও পশিশক্তির ব্যবহারকও য সাধারণ
মানুষ ভাল চাখ দখননি, স প্রসঙ্গও উত্থাপিত হয়ছ রাজ্য পরিষদর ওই বৈঠক। </p>

<p>কশপুর এবং পশ্চিমবঙ্গর
অন্যান্য কয়কটি এলাকার সন্ত্রাস প্রসঙ্গও স্পষ্ট মতামত জানানা হয়ছ ওই বৈঠক। সন্ত্রাসর
আসল কারণ খুঁজ না বর কর পাল্টা মার দওয়ার পথ অনুসরণ করত গিয়ই সন্ত্রাস পরিস্হিতি
আরও ঘনীভূত হয়ছ জানিয় সি পি আই বলছ, সন্ত্রাস কখনও পাল্টা সন্ত্রাস দিয় আটকানা
যায় না। উল্লখ্য, এর আগ সাম্যবাদীত সি পি আই বলছিল, কশপুর এবং সংলগ্ন কয়কটি
এলাকার বিধায়কদর আচরণর কারণই পাঁশকুড়া লাকসভা কন্দ্র সন্ত্রাসজনক পরিস্হিতির উদ্ভব হয়ছ।
১৯৯৯ সালর লাকসভা নির্বাচন পাঁশকুড়ায় সি পি আই-এর ভাট কম যাওয়ার জন্যও এই
কারণটিকই দায়ী করা হয়। ওই লাকসভা নির্বাচনর ফল সমীক্ষায় বারবার বামফ্রন্টক বিধায়কদর
যথচ্চারিতা থামাত ব্যবস্হা নিত বলা হয়। এবার বলা বলা হয়ছ, সিপিএম যদি এখনও সংশাধনর
রাস্তায় না হাঁট, তাহল পশ্চিমবঙ্গর সামগ্রিক পরিস্হিতি বামফ্রন্টর হারর বাইর চল যাব।   

</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>অ্যালায়ন্স
এয়ার দুর্ঘটনা 
চালক ও
সহচালকর নাম এফ আই আর থক প্রত্যাহৃত</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>পাটনায় বিমান দুর্ঘটনার কারণ
হিসব অভিশপ্ত সই বিমানর চালক, সহকারি চালক এবং সংশ্লিষ্ট আরও কয়কজনর নাম এফ আই
আর করছিল পুলিস। দুর্ঘটনায় কানওক্রম বঁচ যাওয়া যাত্রীদর একজনর লিখিত বিবৃতি
অনুসারই তা করা হয়ছিল। এই নিয় বিভিন্ন প্রশাসনিক স্তর সমালাচনা শুরু হয়।
আইনজীবীরাও জানান, মৃত ব্যক্তিরা সমস্ত রকমর শাস্তি বিধানর ঊর্দ্ধ। এই প্রক্ষিতই শষপর্যন্ত
পাটনার সিনিয়র সুপারিনটন্ডন্ট অব পুলিস সুনীল কুমারর নির্দশই পুলিস বিমানর চালক এবং
সহকারি চালকর নাম ওই এফ আই আর থক বাদ দিয়ছ। অসামরিক বিমান চলাচল মন্ত্রী বলছন,
যত তাড়াতাড়ি সম্ভব তদন্ত শষ কর ওই চালকদর পরিবারক ক্ষতিপূরণ দওয়া হব। শারদ আরও
জানান, আদালতক তদন্তর কাজ তাড়াতাড়ি শষ করার জন্য তিনি অনুরাধ জানাবন। সংঘর্ষর
স্হানর কাছাকাছি থাকার কারণ য পাঁচ ব্যক্তি নিহত হয়ছন, তাদর প্রত্যকর পরিবারক
৭.৫ লক্ষ টাকা কর ক্ষতিপূরণ দওয়ার কথা জানান শারদ। আহতদর পরিবারক দওয়া হব ২ লক্ষ
টাকা কর। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>এ রাজ্য</p>

<p>  </p>

<p>গাটা পশ্চিমবঙ্গই সি পি এম এর দুই সমান্তরাল 'লাইন' এ সংঘর্ষ বাড়ছ।
লিখছন নিশীথ দ</p>

<p>এবার গৃহযুদ্ধ</p>

<p>এখন আর সি পি এমর
সঙ্গ অন্য দলর শুধু নয়, সমস্ত জলায় নিজদর দলর দুই গাষ্ঠীর মধ্য সংঘর্ষ বাড়ছ।
রাইটার্স বিল্ডিং এর নির্দশ জলার পুলিস প্রশাসন অধিকাংশ ঘটনা চাপা দিয় যাচ্ছ। কিছু
কিছু ক্ষত্র বাধ্য হচ্ছ, ঘটনা সম্পর্ক পুলিসর সদর দপ্তর রিপার্ট পাঠাত। </p>

<p>গায়ন্দাবিভাগর রিপার্ট
অনুযায়ী, কলকাতা বাদ বিভিন্ন জলায় ১৯৯৯ সালর প্রথম ১১ মাস সি পি এমর দুই গাষ্ঠীর
মধ্য ১৩টি সংঘর্ষর ঘটনায় ৬ জন খুন হয়ছন। অধিকাংশ ঘটনা দু-দল দুষ্কৃতির মধ্য লড়াই
বল পুলিস চাপা দিয় যাচ্ছ। </p>

<p>বিভিন্ন জলা থক গাপন
খবর আসছ, প্রতি সপ্তাহ কাথাও না কাথাও সি পি এমর দুই গাষ্ঠীর মধ্য খুনাখুনি চলছ।
সমস্ত জলায় সি পি এমর দুই গাষ্ঠীর নতাদর পুলিসর ওপর চাপ বাড়ছ। নতারা চাপ দিচ্ছন
যাত পুলিস রিপার্ট লখা হয়, সি পি এমর দুই গাষ্ঠী নয়, দু-দল দুষ্কৃতির মধ্য সংঘর্ষর
ঘটনা ঘটছ। </p>

<p>সি পি এম নতারা
আরও চাপ দিচ্ছন, যাত দুষ্কৃতিদর দু-দলর সংঘর্ষর ঘটনাক যত বশি সম্ভব তৃণমূল কংগ্রস,
কংগ্রস, বি জ পি, বি এস পি, জি এন এল এফ-এর দুই গাষ্ঠীর সংঘর্ষ বল পুলিস রিপার্ট লখা
হয়। </p>

<p>১৯৯৯ সাল সি পি এমর
দুই গাষ্ঠীর সংঘর্ষ দক্ষিণ ২৪ পরগণায় ৩টি ঘটনায় ৪ জন নৃশংসভাব খুন হয়ছন। আহত হয়ছন
আরও চারজন। অন্যান্য জলায় সি পি এমর দুই গাষ্ঠীর সংঘর্ষ নিহত হয়ছন: উত্তর ২৪
পরগণায় ১ জন, হুগলিত ১ জন, এবং মুর্শিদাবাদ ২ জন। আহত মাট ৫১ জন। বিভিন্ন দলর ৭৩
জনক পুলিস গ্রপ্তার কর। গায়ন্দা পুলিসর রিপার্ট অনুযায়ী, দুই গাষ্ঠীর সংঘর্ষ কংগ্রসর
নিহতর সংখ্যা ৩ জন, এবং তৃণমূল কংগ্রস ও জি এন এল এফ-এর ১ জন কর। </p>

<p>গায়ন্দা পুলিসর
রিপার্ট সি পি আই, আর এস পি, ফরওয়ার্ড ব্লক বা বামফ্রন্টর অন্য কানও শরিক দলর গাষ্ঠী
সংঘর্ষর উল্লখ নই।  রাজ্য পুলিসর সূত্র খবর, প্রায় প্রতিটি জলায় পুরসভা নির্বাচনর
পর সি পি এমর হামলা বাড়ছ। সই সঙ্গ বাড়ছ দলর দুই গাষ্ঠীর সংঘর্ষ।</p>

<p>
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>চাই রাজ্য সরকারর
অনুমতি, নতুবা মাটি খুঁড় জল তুলল শাস্তি</p>

<p>এখন থক বিনা
অনুমতিত কুয়া খুঁড়, কল বসিয় বা কানওভাবই মাটির নিচর জল তুলল তা রাজ্যর আইন
শাস্তিযাগ্য অপরাধ বল বিবচিত হব। সর্বনিম্ন পাঁচ হাজার টাকা জরিমানা অথবা ৬ মাস
কারাদণ্ড অথবা দুটি শাস্তিই একযাগ হত পার, জানালন জলসম্পদ উন্নয়নমন্ত্রী নন্দগাপাল
ভট্টাচার্য।মাটির নিচর জলর যথচ্ছ ব্যবহার আটকাতই এই আইনর সাহায্য নওয়া হচ্ছ বল মন্ত্রী
জানান। শুক্রবার বিধানসভায় 'দ্য ওয়স্ট বঙ্গল ওয়াটার রিসার্সস কনজারভশন, প্রাটকশন
এ্যান্ড ডভলমন্ট (ম্যানজমন্ট কন্ট্রাল এ্যান্ড রগুলশন) বিল ২০০০' পশ করলন নন্দগাপালবাবু।
</p>

<p>ছাট কৃষকদর
অসুবিধার কথা মাথায় রখই পদক্ষপ নওয়া হচ্ছ বল জানা গল। অপরিমিত জলর ব্যবহার জলর
সংকট ছাড়াও দখা দিচ্ছ দূষণ। রাজ্যর ৬৬টি ব্লকর জল লবণাক্ত। ৬৯টি ব্লকর জল আর্সনিক
পাওয়া গছ। কয়কটি ব্লকর জল ক্লারাইডও পাওয়া যাচ্ছ। ১৯৮২ সাল রাজ্যর নলকূপর
সংখ্যা ছিল ১ লক্ষ ৫৫ হাজার ৬২১টি। ১৯৯৪ সাল তা বড় দাঁড়ায় ৫ লক্ষ ৪ হাজার ৬৩৮টি।
২০০০-এর জুলাই মাস পর্যন্ত য সংখ্যা আরও বড়ছ- সন্দহ নই। এছাড়াও আছ হিসবর
বাইর ব্যবহারও। রাজ্য এই মুহূর্ত ৮টি জলায় ৭৮টি ব্লকই এখন 'গ্র এরিয়া'। অর্থাত্
এই এলাকায় এখন ৬৫% জলই মাটির নিচ থক তুল ব্যবহার হচ্ছ। প্রস্তাবিত বিল বলা হয়ছ,
মাটির নিচর জল ব্যবহার করত হল চাই রাজ্য সরকার গঠিত বিশষ কর্তৃপক্ষর অনুমতি।
পুকুর, নদী, খাল, বিলর জলও সংরক্ষণর উদ্যাগ নওয়া হচ্ছ। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>হাসপাতাল নই, আছ খাঁয়াড়-খাটাল </p>

<p>গরিব দিলীপ রিক্সা
চালায়, তার স্ত্রী অসুস্হ। পট টিউমার। তবুও হাসপাতাল থক ছুটি দিয় ডাক্তার আদশ দয়
নার্সিংহাম দখা করত। অবশ্য হাসপাতাল চত্বরর মধ্যই গড় উঠছ নার্সিংহাম। এখান
আছ ট্যাক্সি স্ট্যান্ড, গ্যারজ। এসব তবুও তা ভাল। হাসপাতালর ডাক্তারদর ঘর দখল কর গড়
উঠছ গরুর গায়াল! জরুরি বিভাগর পাশই পাওয়া যাব মাষর খাটাল। তালিকা শষ
হয়নি। আছ প্রসূতি বিভাগর পছনই শুয়ারর খাঁয়াড়, আছ স্তূপাকৃত আবর্জনার
ভাগাড়ও। সব মিলিয় যাগফল করল দাঁড়ায় উত্তর ২৪ পরগণার হাবরা হাসপাতাল। যখান নই সবার
জন্য নার্স, চিকিত্সার জন্য ডাক্তার। চিকিত্সকরা ব্যস্ত নার্সিংহাম। সবিকারা বাধ্য হয়
প্রসূতি বিভাগ কাজ করছন। না-করল বিপদ হব তাঁরাও জানন। হাসপাতাল কর্তৃপক্ষক বুড়া
আঙুল দখিয় নার্সিংহামর মালিক জয়ন্ত মুখাপাধ্যায় খাশ মজাজ রয়ছন। নালিশ করল
মাথায় কালি ঢল বার কর দওয়া হয়। বিশ্বব্যাঙ্ক কিংবা রাজ্য প্রশাসন-এর আর্থিক সাহায্য
দিত চাইলও জবরদখলকারীদর হটাব ক?  স সাহস নাকি এখনও কারুর নই! </p>

<p>জমা
দিত হচ্ছ পরিচয়পত্র </p>

<p>বর্ধমানর কালনা এবং
কাটায়া মহকুমার বিভিন্ন গ্রাম তৃণমূল সমর্থকদর হাত থক নাকি পরিচয়পত্র কড় নওয়া হচ্ছ।
অভিযাগ জানিয়ছন তৃণমূলী নতারা। আসন্ন বিধানসভা নির্বাচন ভাট দওয়ার জন্য একমাত্র
'ছাড়পত্র' ওই পরিচয় পত্রটিই। এক তৃণমূল নতা স্বপন দবনাথ মঙ্গলবার বলন য, জাতীয়
নির্বাচন কমিশন আসন্ন ভাট পরিচয়পত্র বাধ্যতামূলক করার সিদ্ধান্ত নওয়ার পরই গ্রামর
অল্পশিক্ষিত অথবা গরিব ও আদিবাসী সম্প্রদায়র মানুষর কাছ নানা ছলছুতায় কড় নিচ্ছ
তাদর পরিচয়পত্র। বলাই বাহুল্য য, তাঁদর অভিযাগর তীর সি পি এমর নতাদর বিরুদ্ধ।
তৃণমূল নতারা দাবি করছন য, যন কানওক্রমই কানও নতার হাত পরিচয়পত্র তুল দওয়া
না হয়। মাদনঘাটর আটাগড়-শিমলন গ্রামর রবি হাঁসদা, টিপু হাঁসদার অভিযাগ, অন্তত: ২৫
জন আদিবাসী তাঁদর পরিচয়পত্র সি পি এম নতাদর কাছ জমা দিয় দিত বাধ্য হয়ছন।
</p>

<p>জলপ্রকল্প
লাক নিয়াগ নিয় কাজিয়া </p>

<p>পানীয়
জলর সরবরাহ আরও বশি কর মানুষর কাছ পৗঁছ দওয়ার জন্য মদিনীপুর জলার তমলুক
১ নম্বর ব্লকর পিপুলবড়িয়া ২ নম্বর গ্রাম পঞ্চায়তর দামাদরপুর মৗজার মহিষদা ২ নম্বর জান
দুটি জল প্রকল্প তৈরি হয়ছ। ১৯৯২ সাল অনুমাদনর পর গ্রামবাসীরাই এই প্রকল্পর কাজ
শুরু করন। তাঁরাই পর আবার একখণ্ড জমি কিন দিল, জনস্বাস্হ্য কারিগরী দফতর সখান
দ্বিতীয় জলপ্রকল্পটি গড় তাল। এত কাজ হয় যাওয়ার পর, যখন শুধু এত বিদু্যত্ সংযাগ
বাকি, সই সময় দু'জনর নিয়াগক কন্দ্র কর গ্রামর মানুষ প্রকল্পর কাজ বন্ধ কর দিয়ছন।
পঞ্চায়ত সমিতির সভাপতি নিজর পছন্দর লাক নিয়াগর চষ্টা শুরু করছন বল অভিযাগ।
ফলাফল, ১৫টি মৗজায় জল নই। গ্রামবাসীদর অভিযাগ, সব কাজ যখন গ্রামর মানুষ একত্র করছন
তখন লাক নিয়াগর সিদ্ধান্তটিও তাঁরাই নবন। স্হানীয় মানুষর মতামতক গুরুত্ব দিত
তাঁরা আগ্রহী। কিন্তু এখন ১৫টি মৗজার ৩০ হাজার মানুষ এবং ১১টি স্কুলর ছাত্রছাত্রীরা
অসুবিধায় পড়ছন। প্রশাসন তালা ভাঙত এসছিল। গ্রামবাসীদর বাধায় তা ভাঙা যায় নি।
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>আলার তাপস
নিয় তথ্যচিত্র</p>

<p>বাংলা নাট্যজগতর এ
কিংবদন্তী তাপস সন। আলার ব্যবহার তিনি যাদুকর আখ্যায় ভূষিত হতই পারন। উত্পল দত্তর
বহু নাটক এমন কিছু কাজ করছন যা প্রায় ইতিহাস। 'অঙ্গার'-এর খনিত নদীর জলপ্লাবন থক
শুরু কর 'মল্লিকা'য় গাড়ির ভতর দুষ্কৃতির ধ্বস্তাধ্বস্তি পর্যন্ত আলার মায়ায় জীবন্ত হয়
উঠছিল। সম্প্রতি প্রখ্যাত মঞ্চাভিনতা এবং নির্দশক অসিত বসু ও তার সহধর্মিনী ভদ্রা বসু একত্র
সই তাপস সনর ওপর নির্মাণ করছন একটি তথ্যচিত্র। বাইবল-এর থক নওয়া একটি পংক্তিই
এই চিত্রর নাম 'লট দয়ার বি লাইট'। মাট পঁয়তাল্লিশ মিনিটর এই ছবিত তাপস সন
সম্পর্ক বলছন পণ্ডিত রবিশঙ্কর, মৃণাল সন, বি ভি করন্হ, শ্যামানন্দ জালান, বিভাস
চক্রবর্তী। তাপস সনর আলায় সমৃদ্ধ দুটি নাটকর নির্বাচিত অংশও থাকছ এই নিবদন।
অসিত বসু উত্পল দত্তর ছাত্র, পর অপর্ণা সন-এর সঙ্গ বরিয় এস 'কলকাতার হ্যামলট'
নাম নাটকটি কর সাড়া ফলছিলন। বিখ্যাত হয়ছিল 'রাঙতার মুকুট'ও। উত্পল দত্তর
'টিনর তলায়ার'এ-ও তিনি প্রশংসা পয়ছিলন একটি বিশিষ্ট চরিত্র অভিনয় কর।

</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>পাঠকর
মতামত</p>

<p>লাকসভা
ও পুরসভা নির্বাচন সি পি এমর পাশাপাশি সমানভাব রিগিং ও বলপ্রয়াগ করছ তৃণমূল কংগ্রস।
খবরর কাগজগুলা পড়লই এটা পরিষ্কার  বাঝা যায়। কিন্তু আপনাদর অধিকাংশ খবরই
সি পি এমর বিরুদ্ধ। সি পি এমক সমর্থন করার কথা বলছি না, কিন্তু অন্যদর সমালাচনা
করুন। </p>

<p>ভাটর আগ মমতা বন্দ্যাপাধ্যায়
বলছিলন, পশ্চিমবঙ্গ একটি রাষ্ট্র্রায়ত্ত প্রতিষ্ঠানও বন্ধ হব না। ভাটর পর প্রধানমন্ত্রী বাজপয়ী
স কথা অস্বীকার করলন। সাধারণ মানুষক বিভ্রান্ত করা কি একজন কন্দ্রীয় মন্ত্রীর পক্ষ অপরাধ
নয়? এটা কি ক্ষমতার অপব্যবহার নয়? মমতা পশ্চিমবঙ্গ এমন একটা অবস্হা তৈরি করত চান যাত কন্দ্রীয়
হস্তক্ষপ অনিবার্য হয় পড়। কিন্তু এভাব আইনশৃ্ঙখলা পরিস্হিতির অবনতিত মদত দওয়া কি
ঠিক? আমরা কি এটা সমর্থন করত পারি? ক্ষমতায় থাকত বা ক্ষমতা দখল করত পশীশক্তির
সাহায্য নওয়া কি সঙ্গত? </p>

<p>জাতীয় ও আঞ্চলিক
সংবাদমাধ্যমর রিপার্ট পরিষ্কার : পাঁশকুড়ায় তৃণমূল রিগিং করছ। প্রচুর ছাপ্পা ভাটও
পড়ছ। কিন্তু আপনাদর লখা পড়ল মন হয়, তৃণমূল ছাপ্পা ছাড়াই জিতছ। </p>

<p>ভাট জিতত যারা
সন্ত্রাসর আশ্রয় নয়, আমরা কন তাদর বয়কট করব না? </p>

<p>এ. চক্রবর্তী, 
ফিলাডলফিয়া। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>কলকাতায় অভিনব
পরিকল্পনা 
এস গল
ওয়াটার ট্যাক্সি, চলব গঙ্গা বক্ষ</p>

<p>কলকাতাতও এস গল
ওয়াটার-ট্যাক্সি। বিদশর বিভিন্ন স্হান এবং এমনকি মুম্বইতও চালু আছ এই ধরনর জলযান।
রাজ্যর ভূতল পরিবহন নিগম লিমিটড এ মাসই চালু করব তব পরীক্ষামূলকভাব। ট্যাক্সি কনা
হয় গছ। তা ভূতল পরিবহনর ডিপাত রাখা আছ। এই ট্যাক্সির গতিবগ ঘন্টায় ১০০ কিলামিটার।
তব আপাতত ৫০ কিলামিটার বগ চলব গঙ্গাবক্ষ। পুজার আগই নিয়মিত চলব এই ট্যাক্সি।
গঙ্গার জল ঢউ তুল দৗড়ব স ডালহৗসি থক রায়চক, হলদিয়া, বলুড়, রিষড়া। স্বল্প দূরত্বও
চালান হব এই ট্যাক্সি। ভাড়া হব নূ্যনতম ১২.৫০ টাকা। সাধারণ ট্যাক্সির মত সকলই ব্যবহার
করত পারবন, একত্র পাঁচজন বসত পারবন। জনপ্রিয় হয় উঠত দরি হব না বলই জানালন
রাজ্যর ভূতল পরিবহন নিগম লিমিটডর ভারপ্রাপ্ত অফিসারবৃন্দ। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p> </p>


 বিয়র পরও প্রিয়াঙ্কা গান্ধীক ভি আই পি
     বাড়ি দওয়া নিয় প্রশ্ন উঠছিল নানা মহল। কিন্তু দিল্লি হাইকার্টক কন্দ্র জানিয়ছ,
     রাজীবকন্যা জ প্লাস নিরাপত্তার আওতায়, তাই তাঁক বাড়ি দিয়ছ সরকার। 
 কিংবদন্তি চিত্রতারকা, রাজ্যসভার সদস্য
     দিলীপকুমার পাচ্ছন অষ্টম রাজীব গান্ধী জাতীয় সদভাবনা পুরস্কার। অর্থমূল্য আড়াই লাখ
     টাকা। এর আগ এই পুরস্কার পয়ছন মাদার টরিজা, ওস্তাদ বিসমিল্লা খান, লতা মঙ্গশকর
     ও সুনীল দত্ত। 


<p>বিমান
দুর্ঘটনার জন্যই সমস্যাটা সামন এস পড়ল। পাটনার জয়প্রকাশ নারায়ণ বিমানবন্দর পাখির
হামলায় বিমান উড়ান বা অবতরণ সমস্যা দীর্ঘদিনর। '৯২ এবং '৯৫ সালও পাখির ধাক্কায়
বিমান বিপর্যয়র সম্মুখীন হয়ছিল। আর পাখীদর 
আগমন ঘট বিমানবন্দরর
আশপাশ অসংখ্য কসাইখানার উচ্ছিষ্ট বর্জ দহাবশষ খাওয়ার লাভই।
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>টস্ট ২-০ জয়

মরিশাস
ভারতীয় বক্সারদর সাফল্য</p>

<p>সিডনি অলিম্পিক্স আগ
ভারতীয় বক্সাররা বিদশ সফর গিয় ভাল লড়াই করই ফিরছন। মরিশাস তিনট টস্টর সিরিজ
ভারত দুটি জিতছ ও একটিত ৩-৩ ড্র হয়ছ। </p>

<p>মরিশাস সন্ট লুইস
ভারতীয় বক্সাররা ৬ থক ১৮ জুলাই টস্ট ছাড়াও বিভিন্ন প্রতিযাগিতায় অংশ নন। তব প্রবীণদর
চাইত কম বয়সীরাই ভাল ফল করছন। </p>

<p>প্রথম টস্ট ভারত ড্র
কর লড়াই ছাড়াই। ভারত যখন ১-৩ পিছিয় তখন তাঁরা দুটি ওয়াক ওভার পায় এবং ড্র হয়।
ভারত দ্বিতীয় টস্ট জত ৪-১-এ এবং তৃতীয় টস্ট ৪-২। বক্সিং দলর ম্যানজার অশাক মুখাপাধ্যায়
দশ ফির বলছন, ভারত-মরিশাস সাংস্কৃতিক বিনিময় চুক্তি অনুযায়ী ছিল ভারতর এই সফর। দখা
গল আমাদর সিনিয়রদর চাইত জুনিয়ররা অনক দক্ষ। </p>

<p>কিউবা
যাচ্ছন উন্নত হত: </p>

<p>অপশাদার বক্সিং-এ
কিউবা বিশ্বর প্রথম সারিত। তাই সিডনি অলিম্পিক্স য ভারতীয়রা যাগ্যতা পয়ছন তাঁদর
উন্নত প্রশিক্ষণর জন্য কিউবা পাঠানা হচ্ছ। পাঁচ সপ্তাহ বক্সাররা ওদশ থাকব। হাভানায়
২৫-৩০ জুলাই কারডিন কারডাভা প্রতিযাগিতাতও অংশ নবন। </p>

<p>দল আছন: সুরশ
সিং (লাইট ফ্লাই), ডিঙ্গা সিং (ব্যানটম) জিতন্দর কুমার (মিডল), গুরচরণ সিং (লাইট হভি)।
এঁরা সিডনির জন্য নির্বাচিত হয়ছন। এছাড়া চারজন জুনিয়র যাবন ট্রনিং নিত। ওঁরা:
মহম্মদ কামাল আলি (লাইট ফ্লাই), দনবীর সিং (ফ্লাই), ক সনজিত্ সিং (লাইট ওয়ল্টার) এবং
জীবন ফার্নান্ডজ (মিডল)। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p>বাকি ৫৩দিন</p>

<p>      সিডনি
অলিম্পিক্স </p>

<p>সিডনি অলিম্পিক্সর জন্য শু্যটিং-এ
আরও একজন ভারতীয় যাগ্যতামান পার হলন। চণ্ডীগড়র ১৭ বছর বয়সী অভিনব বিন্দ্রা মিউনিক
বিশ্বকাপ শু্যটিং-এ ৫৯৬ পয়ন্ট করছন ৬০০-র মধ্য। এয়ার রাইফল অভিনব হলন বিশ্বরকর্ডর
সমান। তিনি পাবন ওয়াইল্ড কর্ড এন্ট্রি। এর আগ সিডনির জন্য ট্র্যাপ শু্যটিং-এ যাগ্যতা পান
আনওয়ার সুলতান। আনওয়ার মালয়শিয়ায় এশিয়ান শু্যটিং-এ দ্বিতীয় হয়ছিলন।</p>

<p>
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>ঝকঝক উপাসনার
টলিউড-আগমন</p>

<p>'ঘর সংসার' এসছিল
মুম্বইয়। সই হিন্দি ছবির ব্যবসাও হয়ছিল মাটামুটি একরকম। এবার পরিচালক মাহনপ্রসাদ
নিয় আসছন 'বিধাতার খলা'। টলিউড তৈরি হব ছবিটি। তাঁর এই প্রথম বাংলা ছবি।
সঙ্গ এনছন মুম্বইয় নৃত্যপরিচালনা ও ছবি করার অভিজ্ঞতা। এবং তার সঙ্গ রয়ছন সহকারী ও
উপদষ্টা পল্লব ঘাষ। নামী পাঞ্জাবী অভিনত্রী উপাসনা সিং সই সূত্রই তাঁর সঙ্গই এসছন
কলকাতায়। </p>

<p>উপাসনা সৗন্দর্যময়ী,
দীর্ঘাঙ্গী, আকর্ষণীয় ব্যক্তিত্ব। পাঞ্জাবী ছবিত ডাকাতরাণীর চরিত্রও করছন। কিন্তু মূল
নায়িকা শতাব্দী রায়র সঙ্গ মানিয় নিয় সহ নায়িকা হত হব এবং ছবির বিষয় বস্তুও য
একদম পারিবারিক কমডি- সবই জানন। তাও বাংলায় অভিনয় করত পর খুব খুশি। দারুণ
সুচিত্রা ভক্ত। বশ কিছু হিন্দি ছবি করার পর ঝকঝক পাঁচফুটর বশি লম্বা স্মার্ট নায়িকা
চাইছন বাংলাতও বাজার হাক তাঁর। তাঁর বিপরীত থাকছন শুভাশিষ। অভিনতাদর মধ্য আছন
ভাস্কর বন্দ্যাপাধ্যায়, লাকশ ঘাষ, রশমী ভট্টাচার্য। 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>রাজা-রাণী আর
'বাগি'</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>'বাস্তব' বাস্তবর মাটিত
সঞ্জয়ক সত্যিকারর অভিনতা বল কিছুটা প্রতিষ্ঠিত করছ। রূপালী পর্দার স্বপ্নর জগত
ছবির বিষয়গুলি সবই যন কমন দূরর জগতর, কল্পনার মায়া ঘরা বল মন হয়। সঞ্জয়র পরর
ছবিটিও বাধহয় সই রকমই। রাণী মনীষাক নিয় রাজা সঞ্জয়র প্রম কাহিনী। কিন্তু স ছবি
আর এক 'বাস্তব' হয় উঠব কি? </p>

<p>কুখ্যাত ডন বিক্রম হয়
উঠছ শহরর ত্রাস। সঙ্গী তার রাজাও। বান কিরণর জন্য তার দারুণ ভালাবাসা। বিক্রমর
ভূমিকায় আছন আদিত্য পাঞ্চালি। এ ছবির সহনায়িকা বিক্রমর বান কিরণর চরিত্র দখা যাব
সতজ সৗন্দর্য্যর টিনা সনক। আছ খলনায়ক হিসব গুলশন গ্রাভার। ছবির দ্বিতীয় নায়ক
সূর্যপ্রকাশর ভূমিকায় ইন্দরকুমার। 'খৗফ' ছবিত সঞ্জয়র অ্যাকশন-অভিনয় আর
সঞ্জয়-মনীষার জুটির রামান্সক কাজ লাগাত চয়ছন পরিচালক রাজশ সিং। প্রযাজনা করছন
রমশ শর্মা। গীতরচনা ফৈজ আনায়ার। সঙ্গীত পরিচালনায় আছন সাজিদ ওয়াজিদ। সঞ্জয়র খারাপ
সময় কট গছ প্রমাণ করতই কি আসছ এই 'বাগি'! 
</p>

<p>
 
<gap desc="illustration"></gap></p>

<p> </p>

<p>
এ সপ্তাহ
কমন যাব 
গুপ্তপ্রস
পঞ্জিকা মত 
  ২৪ জুলাই - ৩০
জুলাই ২০০০</p>

<p>মষ রাশি</p>

<p>অর্থাগম
ও অগ্নিভয়। হঠাত্ ক্ষতির আশঙ্কা। কর্মব্যস্ততা, যশ, সম্মান ও ঐশ্বর্য্যলাভ। অনিষ্টাশঙ্কা, বিপত্তি
কিন্তু আশার সঞ্চার। আত্মীয় প্রীতি ও প্রাপ্তি যাগ। লটারী পাওয়ার সম্ভাবনা। উন্নতিত বিঘ্ন।
কর্মপ্রাপ্তি সম্ভাবনা।</p>

<p>বৃষ রাশি</p>

<p>দ্রব্যাদি
লাভ ও ভাগবিলাস। মানসিক প্রফুল্লতা বৃদ্ধি। কানা নিকট আত্মীয়র ব্যবহার মনাকষ্ট বৃদ্ধি।
দহপীড়া ও অশান্তি বৃদ্ধি। সঙ্গীতানুরাগ প্রতিভার বিকাশ। পারিবারিক অশান্তি। উত্পাত, মাতার
শরীরহানি আশঙ্কার কারণ।</p>

<p>মিথুন রাশি</p>

<p>শিল্পসাহিত্যর
প্রতি বিশষ মনাযাগ প্রভূত উন্নতি। কর্ম বিঘ্ন ও অর্থক্ষতি আশঙ্কার কারণ মানসিক উদ্বগ
সৃষ্টি। মানহানির প্রকট সম্ভাবনা। ভুলবাঝাবুঝি তব শুভাশুভ মিশ্রিত ফলযাগ। দহ সমন্ধ
অবলম্বন প্রয়াজন।</p>

<p>কর্কট রাশি</p>

<p>বিদশ
ভ্রমণর যাগ। অপ্রিয় ভাষণর জন্য শত্রু বৃদ্ধি। উচ্চাশা পূরণ। কর্মক্ষত্র উন্নতির যাগ প্রকট।
স্বাস্হ্য সম্বন্ধ সচতন থাকা প্রয়াজন। বিদ্যায় শুভ। অবিবাহিতর বিবাহর লক্ষণ। সন্তান লাভর
আশা।</p>

<p>সিংহ রাশি</p>

<p>প্রণয়
বিঘ্ন ও নৈরাশ্য। অর্থ উপার্জন বাধা। পারিবারিক আশান্তি বৃদ্ধি। প্রতিবশী বিবাদ। হঠাত্ কানা
সংবাদ চিত্ত চাঞ্চল্য। লটারী প্রাপ্তি যাগ। কর্মক্ষত্র প্রতিদ্বন্দ্বিতাবৃদ্ধি। পিতা-মাতার স্বাস্হ্য
মিশ্রফল।</p>

<p>কন্যা রাশি</p>

<p>প্রতিকূলতা
সম্ভব। বন্ধু প্রীতি সঙ্গ সদানন্দ। দহ ও পীড়া কাজ অনিচ্ছা। মাসর শষ কার্য প্রসার। অপবাদ
সম্ভাবনা। চিত্তচাঞ্চল্য থাকলও আশার সঞ্চার। কর্মক্ষত্র বাধাবিঘ্নর মধ্যদিয় অর্থাগম ও যশবৃদ্ধি।</p>

<p>তুলা রাশি</p>

<p>প্রবাস
যাবার যাগ। জাতকর এ মাস প্রভূত লাভর সম্ভাবনা কিন্তু বিবাদ ও অপমান সম্মানহানি ও
মানসিক কষ্ট। উচ্চাশা পূরণ। কর্মক্ষত্র উন্নতির যাগ প্রকট। স্বাস্হ্য সম্বন্ধ সচতনা থাকা প্রয়াজন।
বিদ্যায় শুভ।</p>

<p>বৃশ্চিকরাশি</p>

<p>আকস্মিক
বিপদ রক্তপাতর সম্ভাবনা। যদিও জনসবামূলক কাজ ব্যস্ত থাকব। কর্মক্ষত্র উন্নতির যাগ আছ।
নৈরাশ্য ও অবসাদ। শত্রু ভয়, চৗর ভয়। ভৃত্য দ্বারা ক্ষতির সম্ভাবনা। সন্তানর বিদ্যায় শুভ।</p>

<p>ধনু রাশি</p>

<p>মানহানির
সম্ভাবনা প্রবল। কর্মক্ষত্র পরিবর্তন। কান আকস্মিক বিপদ ও রক্তপাতর সম্ভাবনা। শত্রু বৃদ্ধি ঘটিত
পার। প্রতিবশী বিবাদ ও উদর পীড়ার সম্ভাবনা। অর্থাগমর লক্ষণ দখা যায়। দহকষ্ট ও অনর্থক
ব্যয় হত পার।</p>

<p>মকর রাশি</p>

<p>জাতকর
বিপদাশঙ্কা ও ব্যয়বহুল চিকিত্সায় অর্থব্যয়। কর্মক্ষত্র অশুভ লক্ষণ দখা যায়। প্রণয় বাধা আসত
পার। শত্রু বৃদ্ধি ঘটিব। ঐশ্বর্য্য লাভ এবং লটারী প্রাপ্তির যাগ। ভ্রাতৃ বিরাধ প্রবল।</p>

<p>কুম্ভ রাশি</p>

<p>অর্থ
অপহরণ, মন অশান্তির যাগ। অর্থাগম, মনস্তাপ। শরীর মাটামুটি শুভ। যদিও সংসারর অশান্তি
ক্ষাভর সৃষ্টি করত পার। অর্থ প্রাপ্তিত বাধা নই। বকারর চাকরী হইলও হইত পার।
অবিবাহিতর বিবাহর লক্ষণ।</p>

<p>মীন রাশি</p>

<p>চিত্তচাঞ্চল্য।
কার্য অনিহা, কর্মক্ষত্র বাধাবিঘ্ন মাঝমধ্য মনক বিক্ষিপ্ত করত পার। বন্ধু বিচ্ছদ ও সন্তান
পীড়ার লক্ষণ দখা যায়। উদরপীড়া ও স্নায়ুবিক দুর্বলতা আসিত পার। গুপ্ত শত্রুতা থাকিলও
অর্থাগমর লক্ষণ দখা যায়।</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>